---
layout: single
category: 선형대수
title: "Inverse(1)"
use_math: true
---
## Inverse

$$ A^{-1}A = I = AA^{-1} $$

- inverse는 square matrix에만 존재한다.
- inverse가 존재하는 matrix를 non-singular matrix, 혹은 invertible이라고 한다.

## Singular Case

$$A = \begin{bmatrix} 1 & 3 \\ 2 & 6 \end{bmatrix}$$

$AB = I = \begin{bmatrix} 1 & 0 \\ 0 & 1 \end{bmatrix}$라고 가정하자. 왜 불가능한가? 

B의 col을 $col = \begin{bmatrix} \alpha \\ \beta \end{bmatrix}$ 라고 할 때,

$$\alpha \begin{bmatrix} 1  \\ 2  \end{bmatrix} + \beta \begin{bmatrix} 3  \\ 6  \end{bmatrix} = \begin{bmatrix} 1  \\ 0  \end{bmatrix} or \begin{bmatrix} 0  \\ 1  \end{bmatrix}  $$

불가능하다. 

왜냐하면, $\begin{bmatrix} 1  \\ 2  \end{bmatrix}$와 $\begin{bmatrix} 3  \\ 6  \end{bmatrix}$는 같은 line에 있기 때문이다. 이를 linearly dependent라고 한다.

## Ax = 0 

$Ax = 0$ ($x \not\equiv 0$) 이면, A는 singular, non-invertible이다.

$$Ax = \begin{bmatrix} 1 & 3 \\ 2 & 6 \end{bmatrix}\begin{bmatrix} 3 \\ -1\end{bmatrix} = \begin{bmatrix} 0 \\ 0 \end{bmatrix}$$

## column picture

$$AA^{-1} = I$$
$$  \begin{bmatrix} 1 & 3 \\ 2 & 7 \end{bmatrix}\begin{bmatrix} a & c\\ b & d \end{bmatrix} = \begin{bmatrix} 1 & 0 \\ 0 & 1 \end{bmatrix}$$

column picture로 생각해보자.

$$a\begin{bmatrix} 1  \\ 2  \end{bmatrix} + b\begin{bmatrix} 3  \\ 7  \end{bmatrix} = \begin{bmatrix} 1  \\ 0  \end{bmatrix}$$

$$c\begin{bmatrix} 1  \\ 2  \end{bmatrix} + d\begin{bmatrix} 3  \\ 7  \end{bmatrix} = \begin{bmatrix} 0  \\ 1  \end{bmatrix}$$

즉, $colj$  of  $I$ = $A$ \* $col_j$ of $A^{-1}$

## Gauss Jordan Elimination

$$  \begin{bmatrix} 1 & 3 \\ 2 & 7 \end{bmatrix}\begin{bmatrix} a & c\\ b & d \end{bmatrix} = \begin{bmatrix} 1 & 0 \\ 0 & 1 \end{bmatrix}$$

이를 가우스 조던 소거법으로 풀면, 

$$  \begin{bmatrix} 1 & 3 & 1 & 0  \\ 2 & 7 & 0 & 1\end{bmatrix} -> \begin{bmatrix} 1 & 3 & 1 & 0  \\ 0 & 1 & -2 & 1\end{bmatrix} ->  \begin{bmatrix} 1 & 0 & 7 & -3  \\ 0 & 1 & -2 & 1\end{bmatrix}$$

즉, $A^{-1} = \begin{bmatrix} 7 & -3 \\ -2 & 1 \end{bmatrix}$

근데, 왜 이렇게 풀면 $A^{-1}$가 나올까?

elimination을 A에 matrix E를 곱한 것으로 생각할 수 있다. 

$$E_{12}E_{21}[AI] \\
= E[AI]
= [IA^{-1}]$$
여기서 
$$EA = I$$
임을 알 수 있는데, 

양변에 $A^{-1}$을 곱하면,
$$E(AA^{-1}) = IA^{-1}$$
$$E = A^{-1}$$
